\chapter{ボケの影響によるバブル直径計測の信頼性評価}

\section{ピントのズレによって生ずる計測値の変動}
本環境では検出に用いる器材の機能上必ずしもマイクロバブルロボットに画像が合焦するとは限らない,
撮影対象となるバブルロボットも境界面が鮮明ではない為確実に合焦させることは難しい.
その為合焦していない状態がどの程度バブルロボットの検出に影響を及ぼすかを調査した. \par

\subsection{実験動画}
マイクロバブルボットにおける直径の真値を取得する事は困難なため,実験では十分鮮明な画像に対してGaussian Blurを行う事で
仮想的に合焦した画像と合焦していない画像を作成しボケに対してどの程度直径の計測に影響がでるかを解析した.\par
実験には図\ref{Original_Pictures}に示す１６体のバブルが生成されそれぞれ駆動されている実験動画を用いた\\
Gaussian Blurは動画１フレームに対し1から8の強度でBlur処理を行った.それぞれの画像を
図\ref{Blured_Pictures}にそれぞれ示す.\par
\begin{figure}[h]
    \centering
        \includegraphics[width = 10cm]{Track_Rec/Img_Frame-24.png}
    \caption{処理実行前のフレーム情報}
    \label{Original_Pictures}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{c}
        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma1.png}
                \hspace{1.5cm} (a) $\Sigma 1$
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma2.png}
                \hspace{1.5cm}  (b) $\Sigma 2$
            \end{center}
        \end{minipage} 

        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma3.png}
                \hspace{1.5cm} (c) $\Sigma 3$
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma4.png}
                \hspace{1.5cm} (d) $\Sigma 4$
            \end{center}
        \end{minipage} 
\\
        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma5.png}
                \hspace{1.5cm} (e) $\Sigma 5$
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma6.png}
                \hspace{1.5cm} (f) $\Sigma 6$
            \end{center}
        \end{minipage} 

        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma7.png}
                \hspace{1.5cm} (g) $\Sigma 7$
            \end{center}
        \end{minipage}

        \begin{minipage} {0.23\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[clip,width = 3.3cm]{Blur/Sigma8.png}
                \hspace{1.5cm} (h) $\Sigma 8$
            \end{center}
        \end{minipage} 

    \end{tabular}

    \caption{ブラー処理後の画像情報}
    \label{Blured_Pictures}
\end{figure}


これらに示される様にGaussian Blurを施した画像からマイクロバブルロボットの直径を計測した.\par

\subsection{解析}
図\ref{Blured_Pictures}に示すように動画の各フレームに対して,Gaussian Blurを$1\Sigma から8\Sigma$の強度で行い全てのフレームにおける各ブラー画像に対してバブルの検出を実行した.
その算出結果を以下の図\ref{Result_Blurtest}に示す\par

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[]{実験結果1}
    \begin{flushright}
        単位は[pixel] Varianceは[pixel$^2$]
    \end{flushright}
    \begin{tabular}{l|ccccccc}
        Index&Bubble1 &Bubble2 &Bubble3 &Bubble4 &Bubble5 &Bubble6 &Bubble7 \\ \hline \hline
        Original & 55.92& 51.06& 51.73& 49& 64.39& 64.39& 60.14\\ \hline
        $1\Sigma$& 55.51& 50.9& 45.48& 52.12& 48.48& 64.15& 59.74\\ \hline
        $2\Sigma$& 55.64& 50.93& 45.7& 52.11& 48.44& 64.06& 59.93\\ \hline
        $3\Sigma$& 55.44& 50.59& 45.38& 52.01& 47.81& 63.94& 59.64\\ \hline
        $4\Sigma$& 55.65& 50.66& 45.66& 51.81& 48.65& 63.57& 59.74\\ \hline
        $5\Sigma$& 54.80& 50.46& 45.6& 51.63& 47.46& 63.41& 59.15\\ \hline
        $6\Sigma$& 54.94& 50.09& 45.62& 51.22& 46.56& 63.13& 58.94\\ \hline
        $7\Sigma$& 55.23& 50.13& 45.11& 51.12& 46.43& 62.91& 59.2\\ \hline
        $8\Sigma$& 54.39& 50.32& 45.5& 50.72& 45.43& 62.62& 57.94\\ \hline \hline
        Variance & 0.21& 0.11& 0.02& 0.21& 1.3& 0.32& 0.39\\ \hline
    \end{tabular}
    \label{Result_Blurtest}
\end{table}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 12cm]{Blur/Original_BlurTESThias.png}
    \caption{ブラー実験の結果}
    \label{Blur_test_Result_Origin}
\end{figure}

\subsection{結論}
この時の平均と分散は図\ref{Blur_test_Result_Origin}と表\ref{Result_Blurtest}に示す結果となった,この時全体の平均値は0.00,分散が1.03 [pixel$^2 $]であった.
この時のマイクロバブルロボットの直径の平均値53.96[pixel$^2 $].\par

\section{画像のボケが存在する場合の直径計測手法の妥当性の検証}
マイクロバブルロボットの検出と測定に二値化処理,及びHough変換を用いている.この二値化処理は先に述べたように閾値を適用型閾値により行われている.
特に先行研究においては判断分析法(大津の二値化\cite{Otsu})と適用型閾値処理の特性を比較した結果適用型閾値処理を選択している.\par
本節では更に明示的にボケの発生を考慮し本章ではボケの発生も含んだ上で現手法が適当であるか再検討を行った.\par

\subsubsection{閾値の手法}
閾値により二値化を行いその二値化後の画像情報をもとにバブルの直径を導出する為,直径の導出精度はその閾値に設定手法に依存する.
バブルのグレーズケール画像を図\ref{GrayBubble}に示す,バブルは境界面の内と外で大きく明るさが異なり急峻に変化するが,画像がボヤけた場合
には境界面における輝度の変化が緩やかになる,その為設定された閾値によってはボヤけた際にバブルの直径が大きく増減することが考えられる.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{tabular}{c}
        \begin{minipage} {0.4\hsize}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=5cm]{Track_Rec/Ones_Bubble.png}
                \caption{バブルのグレー画像}
                \label{GrayBubble}
            \end{center}
        \end{minipage} 

        \begin{minipage} {0.4\hsize}
            \begin{center}
                \centering
                \includegraphics[width=10cm]{Blur/TEMP_Bright_level.png}
                \caption{バブルの輝度の変化}
                \label{Bubble_Bright}
            \end{center}
        \end{minipage} 

    \end{tabular}
\end{figure}

その事から,よってブラーの影響による直径の増減が少なくなる閾値の検討を行った.\\
図\ref{Bubble_Bright}に示す様にバブルの輝度は表される,この境界内側の輝度平均値を基底値とし,外縁部の輝度との差分を
任意バブルにおける輝度の平均変化量とする.
この輝度の平均変化量の任意の割合を基底値に加算したものを閾値として検討する,なお任意の割合は40\%から90\%まで10\%刻みで評価した.\par

\subsection{解析結果}
ヒストグラムに示すように,60\%と70\%を選択した時が最も分散が小さい,この２つについて詳細に記したものが表\ref{Blur_test_Result_Origin}である.
60\%を選択した時が最も分散値が低く$1.368[pixel^2 ]$ である.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{Blur/TEMP_Bright_level_Comcare.png}
    \caption{閾値毎の検出した直径の分散}
    \label{Bubble_Bright}
\end{figure}

\subsection{結論}
今回の手法でバブル毎に閾値を設定した場合分散が低くかったものは基底値$+60\%$を閾値としたもので $1.36[pixel^2 ]$であった,
一方従来手法である適用型閾値処理を用いた場合の分散は$1.031[pixel^2]$であった.
この結果より従来通りの適用型閾値処理の方が信頼性が高いと判断する.

\section{まとめ}
本章ではピントボケ発生時に発生するバブル直径の画像上での変化について解析した.
また,ボケが発生した際にどの程度の直径の分散が発生するかを示した.
また複数の閾値を用いる判定によりバブルのピントボケ度合いの推定可能性について言及した.\\